

Ćwiczenia

Jakub Kowal

November 10, 2025

1 Lista 1

1.5

33-bitowe słowo $x = sm2^c$
cecha 8 bitów ze znakiem
mantysa 24 bity $\in [\frac{1}{2}, 1)$

1.5.a)

$$\begin{aligned}x_{max} &= (0.11\dots 1)_2 * 2^{127} = (1 - 2^{-24}) * 2^{127} = 1,7 * 10^{38} \\x_{min} &= (0.10\dots 0)_2 * 2^{-127} = 2^{-1} * 2^{-127} = 2^{-128} \\[-x_{max}, -x_{min}] &\cup [x_{min}, x_{max}]\end{aligned}$$

1.5.b)

$$(-x_{min}, x_{min})$$

1.5.c)

$$\epsilon = \frac{1}{2} * \beta^{1-t} = 2^{-1} * 2^{-23} = 2^{-24}$$

Single

1.5.a)

$$\begin{aligned}x_{max} &= (2 * 2^{-23}) * 2^{127} \approx 3,4 * 10^{38} \\x_{min} &= 1 * 2^{-126} = 2^{-126} \\x_{minsub} &= (0.00\dots 01)_2 * 2^{-126} = 2^{-23} * 2^{-126} = 2^{-149} \\[-x_{max}, -x_{min}] &\cup \{0\} \cup [x_{min}, x_{max}]\end{aligned}$$

1.5.b)

$$(-x_{minsub}, x_{minsub})$$

1.5.c)

$$\epsilon = \frac{1}{2}\beta^{1-t} = 2^{-1} * 2^{-23} = 2^{-24}$$

1.6

1.6.a)

$$x = 1 + 2^{-24}$$

$$\epsilon = 2^{-23}$$

$$x^- = 1$$

$$x^+ = 1 + 2^{-23}$$

1.6.b)

$$x \oplus 1 = 1$$

$$x \in (0, 2^{-24} + 2^{-25}]$$

1.6.c)

$$x \oplus = x$$

$$x < \frac{x}{2^{23}}$$

1.7

$$A(a_1, \dots, a_n) = (\dots(a_1 \oplus a_2) \oplus a_3) \oplus \dots \oplus a_n = (\dots(a_1 + a_2)(1 + \delta_1) + a_3)(1 + \delta_2) + \dots + a_n)(1 + \delta_{n-1}) = a_1 + a_1 * E_1 + a_2 + a_2 * E_1 + a_3 + a_3 * E_2 \dots + a_n + a_n * E_{n-1} = (a_1 + a_2 + \dots + a_n) + (a_1 * E_1 + a_2 * E_1 + \dots + a_n * E_{n-1}) = S + (a_1 * E_1 + a_2 * E_1 + \dots + a_n * E_{n-1})$$

$$|\delta| \leq \epsilon$$

$$1 + E_k = \prod_{i=1}^k (1 + \delta_k) \leftarrow \text{wprowadzamy}$$

$$(a_1 * E_1 + a_2 * E_1 + \dots + a_n * E_{n-1}) = E_{max} = \prod_{i=1}^{n-1} (1 + |\delta_i|) - 1 \leq \prod_{i=1}^{n-1} (1 + \epsilon) - 1$$

$$a_1 * E_1 + a_2 * E_1 + \dots + a_n * E_{n-1} \leq (a_1 + a_2 + \dots + a_n) * E_{max} \leq ((a_1 + a_2 + \dots + a_n) * \prod_{i=1}^{n-1} (1 + \epsilon)) - 1 = S(1 + \epsilon)^{n-1} - 1$$

$$\frac{|\tilde{S} - S|}{|S|} \leq \frac{\cancel{S} + S * (1 + s)}{|S|} \leftarrow \text{Zmazał za szybko}$$

$$\tilde{S} \leq S + S * (1 + \epsilon)^{n-1} - 1$$

1.8

$P(n-1) = \prod_{i=0}^{n-1} q_i$ — dokładny wynik

$Q(n-1) = fl(P(n-1))$ — wynik w fl

$Q(n-1) = P(n-1)(1 + \sum_{i=1}^{n-1} q_i), \forall i |\delta_i| \leq \epsilon, n=1 \quad Q(1) = a_0 \odot a_1 = a_0 a_1 (1 + \delta_1) = P(1)(1 + \sum_{i=1}^1 q_i)$

Zachodzi dla 1

$Q(n+1) = a_0 \odot a_1 \odot \dots \odot a_{n+1} = Q(n) \odot a_{n+1} = (Q(n) a_{n+1})(1 + \delta_{n+1}) = P(n)(1 + \sum_{i=1}^n a_{n+1}(1 + \delta_{n+1})) = P(n+1)(1 + \sum_{i=1}^n \delta_i)(1 + \delta_{n+1}) \approx P(n+1)(1 + \delta_{n+1} + \sum_{i=1}^n \delta_i) = P(n+1)(1 + \sum_{i=1}^{n+1} \delta_i)$

$$|P(n) - Q(n)| = |P(n) \sum_{i=1}^n \delta_i|$$

1.9

$$A1(a, b) = a^2 - b^2$$

$$fl(a^2 - b^2) = fl(fl(a^2) - fl(b^2)) = (a^2(1 + \delta_1) - b^2(1 + \delta_2))(1 + \delta_3) \approx a^2 - b^2 + (a^2 - b^2)\delta_3 + a^2\delta_1 - b^2\delta_2$$

Błąd względny:

$$\frac{|a^2 - b^2 + (a^2 - b^2)\delta_3 + a^2\delta_1 - b^2\delta_2 - (a^2 - b^2)|}{|a^2 - b^2|} = \frac{|(a^2 - b^2)\delta_3 + a^2\delta_1 - b^2\delta_2|}{|a^2 - b^2|} \leq |\delta_3| + \frac{|a^2\delta_1 - b^2\delta_2|}{|a^2 - b^2|} \leq |\delta_3| + \frac{a^2|\delta_1| + b^2|\delta_2|}{|a^2 - b^2|} \leq \epsilon + \frac{a^2\epsilon + b^2\epsilon}{|a^2 - b^2|} = \epsilon(1 + \frac{a^2 + b^2}{|a^2 - b^2|})$$

$$A2(a, b) = (a - b)(a + b)$$

$$((a - b)(1 + \delta_1)(a + b)(1 + \delta_2))(1 + \delta_3) = (a^2 - b^2)(1 + \delta_1)(1 + \delta_2)(1 + \delta_3) \approx (a^2 - b^2)(1 + \delta_1 + \delta_2 + \delta_3)$$

Błąd względny:

$$\frac{|(a^2 - b^2)(1 + \delta_1 + \delta_2 + \delta_3) - (a^2 - b^2)|}{|a^2 - b^2|} = |\delta_1 + \delta_2 + \delta_3| \leq |\delta_1| + |\delta_2| + |\delta_3| \leq 3\epsilon$$

2 Lista 2

2.1

$$y = \sqrt{x^2 + 1} - 1$$

TW z wykładu:

Jeśli x, y - dodatnie liczby w dwójkowej arytmetyce float, takie że:

$$x > y, 2^{-q} \leq 1 - \frac{y}{x}$$

to przy odejmowaniu tracimy najwyżej q bitów $q = 2$

$$2^{-2} \leq 1 - \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}$$

$$\frac{1}{4} = 1 - \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}$$

$$\frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}} \leq \frac{3}{4}$$

$$\sqrt{x^2 + 1} \geq \frac{3}{4}$$

2.2

Wskazówka:

Twierdzenie z 1 zadania: $2^{-q} \leq 1 - \frac{a}{b} \leq 2^{-P} \wedge b - a, b > a$

$$x = \frac{1}{2}$$

$$\cos \frac{1}{2} = 0,8775825$$

$$2^{-q} \leq 1 - \frac{0,8775825}{1} \leq 2^{-P}$$

$$2^{-q} \leq 0,1224175 \leq 2^{-P}$$

$$q = 4 \wedge P = 3$$

2.3

$$f(x) = x^{-1}(1 - \cos x)$$

$$a) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 - \cos x}{x} (De' Hospital) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{1} = 0$$

$$b) \cos x \approx 1$$

$$x \approx 2\pi k, k \in \mathbb{Z}$$

$$1 - \cos x = 2 \sin^2 \frac{x}{2}$$

$$f(x) = \frac{2 \sin^2 \frac{x}{2}}{x} = (t = \frac{x}{2}) = \frac{2 \sin^2 t}{2t} = t \left(\frac{\sin t}{t} \right)^2 = \frac{x}{2} \left(\frac{\sin \frac{x}{2}}{\frac{x}{2}} \right)^2$$

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin t}{t} = 1 \text{ dla } x \rightarrow 0 (t \rightarrow 0) \text{ mamy } f(t) = t 1^2 = t = \frac{x}{2}$$

2.4

$$f(x) = \sqrt{x+2} - \sqrt{x}$$

Problem dla dużych x : $\sqrt{x} \approx \sqrt{x+2}$

$$\sqrt{x+2} - \sqrt{x} \approx \frac{\sqrt{x+2} + \sqrt{x}}{2}$$

$$\frac{x+2-x}{\sqrt{x+2} + \sqrt{x}} = \frac{2}{\sqrt{x+2} + \sqrt{x}}$$

$$a^2 - b^2 = (a-b)(a+b)$$

2.6

$$4ac \rightarrow 0$$

$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

$$x_1 x_2 = \frac{c}{a} \quad q = \frac{1}{2a} (-b - \sqrt{b^2 - 4ac})$$

$$x_1 = \frac{-b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

$$x_2 = \frac{-b - \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} = \frac{-(b + \sqrt{b^2 - 4ac})}{2a}$$

$$x_1 = \frac{c}{ax_2}$$

$$b = 0ax^2 + c = 0$$

$$\Delta = -4ac$$

$$b < 0$$

$$x_1 = \frac{|b| + \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

$$x_2 = \frac{c}{2a}$$

2.8

$$\begin{aligned}\frac{|f(\hat{x})-f(x)|}{|f(x)|} &= \frac{|f(x+x\delta)-f(x)|}{|f(x)|} \approx \frac{|f'(x)x\delta|}{|f(x)|} = \text{cond}(x)|\delta| \\ x^\alpha (x^\alpha)' &= \alpha x^{\alpha-1} \frac{|(\alpha x^{\text{alpha}-1})x\delta|}{|x^\alpha|} = \frac{|\alpha x^\alpha \delta|}{|x^\alpha|} = \alpha \delta \\ \sin x (\sin x)' &= \cos x \frac{|(\cos x)x\delta|}{|\sin x|} = \frac{x\delta}{\tan x} \\ e^x (e^x)' &= e^x \\ x^{-1} e^x (x^{-1} e^x)' &= x^{-1} e^x + (-1)x^{-2} e^x = \frac{e^x}{x} - \frac{e^x}{x^2} \\ \arcsin x\end{aligned}$$